% !TEX root = TD_fluides_part1.tex

\section{Ecoulements en conduite et couches limites}

\setcounter{subsection}{-1}



\subsection{Dimensionnement d'un chauffe-eau solaire}

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}

\hspace{.3cm}

On souhaite dimensionner une pompe pour faire fonctionner un chauffe-eau solaire.



Le circuit (simplifié) est constitué d'un tuyau de cuivre de diamètre intérieur $d = 8mm$, rugosité $k = 1.5\mu m$,
longueur totale $L = 60m$, comportant 20 coudes $90^o$ standard et 2 vannes globe ouvertes.

Le fluide est un mélange eau-glycérol ( de masse volumique $980 kg/m^3$ et viscosité cinématique $\nu = 2 \cdot 10^{-6} m^2/s$). 

Le débit attendu est $Q = 250 \ell / h$.

\medskip 

Calculez la perte de charge totale, et en déduite la puissance minimale de la pompe nécessaire pour faire fonctionner le circuit.

% U = 1.38 m/s

% Re = 5526

% Delta = 1.11e5

% Puiss =   15.7136




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulement dans une galerie}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere l'\'ecoulement dans une galerie horizontale d'am\'enagement hydro\'electrique, de diam\`etre $D = 4$ m et de longueur $L = 16$ km, entre la base d'une retenue d'eau, situ\'ee \`a la profondeur $H = 100$ m sous la surface libre, et un r\'eservoir qu'on consid\`erera, pour simplifier, \`a la pression atmosph\'erique. Il s'agit ici de d\'eterminer quel est le ph\'enom\`ene qui d\'etermine la vitesse moyenne $U$ de l'\'ecoulement dans la galerie~: l'inertie du fluide dans la retenue, ou la dissipation visqueuse dans la galerie (coeffcient de perte de charge $\Lambda$, la dissipation dans la retenue est n\'egligeable).

\begin{enumerate}
\item Montrer que si la longueur de la galerie est sup\'erieure \`a une longueur critique $L_c(D, \Lambda)$, la vitesse est d\'etermin\'ee par la perte de charge. Cette condition est-elle v\'erifi\'ee ici~? 
\item En consid\'erant que le r\'egime d'\'ecoulement est ``hydrauliquement rugueux'' ($Re > 10^5$), condition que l'on v\'erifiera {\it a posteriori}, d\'eterminer la vitesse de l'\'ecoulement dans la galerie. On rappelle que dans le r\'egime rugueux, le coefficient de perte de charge ne d\'epend plus du nombre de Reynolds, et est donn\'e par la formule de Colebrook simplifi\'ee (encore appel\'ee formule de Karman-Prandtl ou de Karman-Nikuradse)~:
$$
\frac{1}{\sqrt{\lambda}} = 2 \log_{10} \frac{3,71 \, D}{k},
$$
o\`u on prendra $k = 300$ mm pour la rugosit\'e de la galerie. 
\item La vitesse de l'\'ecoulement est-elle peu sensible ou tr\`es sensible \`a la rugosit\'e~? (On pourra \'evaluer la diminution relative de vitesse lorsque la rugosit\'e est multipli\'ee par 5, de 100 \`a 500 mm par exemple.)
\end{enumerate}

\rep{ Solution : \\
galerie : $p_0 - p_a = \Lambda \frac{L}{D} \frac{\rho U^2}{2}$ \\
retenue : $p_a + \rho g H = p_0 + \frac{\rho U^2}{2}$ \\
d'o\`u $L_c$. \\
$\Lambda L/D = 0,087 \times 4000 = 348 \gg 1$, d'o\`u $U = 2,4$ m/s, $Re \approx 10^7$. Pour $k = 100$ et 500 mm, $U = 3,0$ et 2,1 m/s. La vitesse diminue de 30\% quand la rugosit\'e est multipli\'ee par 5~: peu sensible.
}

%
%
%\begin{enumerate}
%\item
%  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.
%\item
%  On n\'eglige dans cette question les effets visqueux et les pertes de charge.
%  \begin{enumerate}
%  \item
%    Quelle quantit\'e physique est conserv\'ee entre les sections $S_1$ et $S_2$ ?
%  \item
%    En d\'eduire que $p_2 = p_1 + \rho u_1^2 \, f(s)$ o\`u $f(s)$ est à d\'eterminer.
%  \item
%    En \'ecrivant le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement dans le volume de contrôle
%    d\'elimit\'e par la paroi $\Sigma$ de la conduite et les sections $S_1$ et $S_2$,
%    montrer que la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ est de la forme
%    $F = (S_1 - S_2) \, g(\rho, u_1, p_1, s)$ o\`u $g$ est une fonction à d\'eterminer. 
%  \end{enumerate}
%\item
%  L'exp\'erience montre que la pression $p_2$ pr\'edite pr\'ec\'edemment surestime la r\'ealit\'e
%  et que les pertes de charges sont à prendre en compte imp\'erativement après l'\'elargissement.
%  En outre, on observe au niveau de l'\'elargissement un d\'ecollement de l'\'ecoulement qui conduit 
%  à la formation d'une zone de recirculation dans laquelle la vitesse est n\'egligeable
%  (fig.~\ref{fig:elargissement1}b).
%  \begin{enumerate}
%  \item
%    Les pertes de charge restant n\'egligeables entre $S_1$ et la section $S_1'$
%    juste après l'\'elargis\-sement, calculer $u_1'$ et $p_1'$.
%  \item
%    Après l'\'elargissement, on ne peut plus n\'egliger les pertes de charge.
%    En consid\'erant le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
%    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, montrer que 
%    $p_2 = p_1 +  \rho u_1^2 \, h(s)$, o\`u $h(s)$ est à d\'eterminer.
%  \item
%    En d\'eduire que les pertes de charge entre $S_1'$ et $S_2$ s'\'ecrivent
%    $\Delta = \rho u_1^2 \,\delta(s)$, o\`u $\delta(s)$ est une fonction à d\'eterminer.
%  \item
%    Calculer la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ entre $S_1$ et $S_2$.
%  \end{enumerate}
%\end{enumerate}




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Recherche d'un r\'egime d'\'ecoulement}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

D\'eterminer le r\'egime d'\'ecoulement (laminaire, turbulent lisse ou turbulent rugueux) 
et le coefficient de perte de charge $\Lambda$ d'un \'ecoulement d'eau 
($\nu = 10^{-6}$ m$^2$/s \`a 15°C) dans les deux cas suivants : 

% \cite[ex. 78]{Com92} :
% \footnote{D'apr\`es Comolet R. 1992 {\it M\'ecanique exp\'erimentale des fluides}, 
% tome 3, exercice 78, Masson.}~:

\begin{enumerate}
\item 
  Tube de verre de diam\`etre $D = 2$ cm et de rugosit\'e $k = 0,2 \mu$m, 
  d\'ebit $Q_v = 0,6$ litre par seconde.
\item 
  Tuyauterie de fonte de diam\`etre $D = 60$ cm et de rugosit\'e $k = 0,3$ mm, 
  d\'ebit $Q_v = 0,85$ m$^3$/s.
\end{enumerate}

On rappelle qu'en \'ecoulement turbulent, le coefficient de perte de charge est donn\'e par 
la formule semi-empirique de Colebrook
$$
  \frac{1}{\sqrt{\lambda}} = - 2 \log_{10} 
    \left( \frac{k/D}{3,71} + \frac{2,51}{Re \sqrt{\lambda}} \right).
$$
Une premi\`ere estimation de $\lambda$ peut \^etre obtenue en ne retenant que le terme dominant 
dans l'argument du logarithme, en consid\'erant que $\lambda$ est tr\`es g\'en\'eralement compris 
entre 0,01 et 0,04. 
Une deuxi\`eme estimation peut \^etre obtenue en ins\'erant la premi\`ere dans le logarithme, 
et ainsi de suite. 

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulement dans un ol\'eoduc}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un \'ecoulement d'huile dans un ol\'eoduc horizontal de diam\`etre $D = 10$ cm 
et de longueur $L = 10$ km. 
Le d\'ebit d'huile est $Q_v = 50$ m$^3$/heure, sa densit\'e est $\rho = 950$ kg/m$^3$ 
et de viscosit\'e dynamique $\mu = 0,2$ Pa\,s.

\begin{enumerate}
\item 
  L'\'ecoulement est-il laminaire ou turbulent~? 
  D\'eterminer la perte de charge et le coefficient de perte de charge $\lambda$.
\item 
  D\'eterminer la puissance dissip\'ee dans la conduite 
  (on pourra utiliser le th\'eor\`eme de l'\'energie cin\'etique).
\item 
  Pour limiter l'\'epaisseur et donc le coût de la conduite, on d\'esire que la pression 
  ne d\'epasse nulle part 5 MPa. Quelle solution peut-on proposer~?
  % \cite[ex. 68]{Com92} 
  % \footnote{D'apr\`es Comolet R. 1992 {\it M\'ecanique exp\'erimentale des fluides}, 
  % tome 3, exercice 68, Masson.}
\end{enumerate}

\subsection{Force de frottement sur une coque de sous-marin}

On considère le sous-marin nucléaire "le Triomphant" avançant à une vitesse $U = 25 kts$ ($25$ noeuds). La longueur est $L = 138 m$, la surface mouillée vaut $S_m = 7500 m^2$, et la carène est caractérisée par une rugosité $k = 2mm$.

\begin{enumerate}
\item En appliquant les principes de l'analyse dimensionnelle, montrez que la force de traînée est de la forme
$$
T_f = \frac{1}{2} \rho U^2 S_m C_f( Re, \epsilon)
$$

\rep{Cf. méthode du chapitre 1. 

Remarquez que si le sous-marin est loin de la surface, la gravité n'est pas pertinente. On peut justifier cela en notant qu'on peut faire disparaître la gravité complètement dans les équations par le changement de variable "pression étoilée". Une conséquence est qu'il n'y a pas de traînée de vagues sur un sous-marin, contrairement au cas d'un navire de surface. 

Note sur les unités : $1 kts$ = 1 mille nautique / heure = $1852m/3600s = 0.5144 m/s$.}

\item On réalise une expérience avec une maquette à l'échelle 1/50ème, caractérisée par une rugosité $k_m = 0.55mm$. Une expérience conduite à une vitesse $U = 1 m/s$ a permis de mesurer une traînée $T_{f,m} = 9.53 N$. En utilisant la méthode du facteur de forme et le diagramme du formulaire (section H), déduire le facteur de forme $\kappa$. 

\rep{ 
Calculons tout d'abord le coefficient de traînée de la maquette :
$$ 
C_{f,m} = \frac{2 T_{f,m}}{\rho U_m^2 S_m} = 0.0062.
$$
Estimons les paramètres adimensionnels : $Re_m = 2.42 \cdot 10^6$, $\epsilon_m = 2 \cdot 10^{-4}$. A l'aide diagramme du formulaire on estime $C_{fm,0} = 0.0052$. Le rapport de forme est donc $\kappa = C_{fm}/C_{fm,0}-1 = 0.19$.
}

\item En déduire la force de traînée $T_{f}$ sur le sous-marin, puis la puissance $\cal P$ dissipée par les frottements sur la carène.

\rep{
Les paramètres adimensionnels du sous-marin sont $Re = 1.55 \cdot 10^{9}$ et $\epsilon = 1.44 \cdot 10^{-5}$. D'après l diagramme du formulaire, on est dans le régime turbulent dominé par la viscosité, on peut donc utiliser la formule de McNerney : $C_{f,0} = 0.0034$, et donc $C_f = 0.0041$.
On en déduit :

$$T_f =  \frac{1}{2} C_{f} \rho U^2 S = 2.62 MN$$

$$
{\cal P} = 33.6 MW
$$
}

 
 \end{enumerate}
 

